%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2023-2024} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
% Veranderen naar belgische compititie of club brugge
\title{"De toepassing van Machine Learning bij het voorspellen van voetbalwedstrijden in de Engelse Premier League"}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Robbe De Vulder}
\email{robbe.devuldr@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{S. Beekman (Synalco, \href{mailto:sigrid.beekman@synalco.be}{sigrid.beekman@synalco.be})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{AI \& Data Engineering}
\keywords{Scheme, World Wide Web, $\lambda$-calculus}

\begin{document}

\begin{abstract}

Deze bachelorproef onderzoekt of Machine Learning (ML) kan gebruikt worden als een hulpmiddel bij het voorspellen van sportwedstrijden. Dit laatste is al lang een populaire bezigheid onder sportfans en gokkers. Maar door de verschillende factoren die een rol spelen is de voorspelling meestal een moeilijke opdracht.
Dit onderzoek richt zich op het beantwoorden van de vraag “Hoe kan de toepassing van ML  bijdragen tot het voorspellen van voetbalwedstrijden in de Engelse Premier League?”. Om tot een antwoord te komen werden verschillende deelvragen onderzocht zoals bijvoorbeeld “Welk algoritme is het meest geschikt voor deze toepassing?”.
Om dit onderzoek correct te laten verlopen werd gebruik gemaakt van verschillende soorten data: historische wedstrijdresultaten, teamstatistieken, speler statistieken, blessure- en schorsingsrapporten en weersomstandigheden. Op deze dataset, opgehaald uit verschillende openbare bronnen, werden verschillende algoritmes getraind. De conclusies in dit rapport zijn afkomstig uit deze resultaten.
De resultaten laten zien dat in 60\% van de gevallen de winnaar van de wedstrijd juist voorspeld werd. De data 'thuisvoordeel' en 'historische wedstrijduitslagen' bleken het meest significant te zijn voor de voorspellingen.
Het is belangrijk om op te merken dat hoewel ML een hulpmiddel kan zijn om wedstrijduitslagen te voorspellen, blijft voetbal een onvoorspelbare sport. Het feit dat sommige resultaten juist voorspeld werden, betekent niet dat de uitkomst van elke wedstrijd voorspelbaar is. Hiervoor is verder onderzoek nodig om de nauwkeurigheid van ML-algoritmes te vergroten.  

\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}